\section{Netafræði ('graph theory')}

\begin{enumerate}[-]
	\item Net ('graph')
	\item Hnútur ('vertex', 'node')
	\item Leggur ('edge') tengir hnúta saman
	\item Óstefndur leggur ('undirected edge')
	\item Stefndur leggur ('directed edge')
	\item Snara ('loop') er leggur sem tengir hnút við sjálfan sig
	\item {$Graph = (Vertices, Edges)$}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l|c|c}
	Tegund nets & Leggir & Samstefna leggir? & Snörur? \\
	\hline \hline
	Einfalt (Simple graph) & óstefnt & Nei & Nei \\
	Fjölnet (Multigraph) & óstefnt & Já & Nei \\
	Gerfinet? (Pseudograph) & óstefnt & Já & Já \\
	Einfalt stefnt (Simple directed graph) & stefnt & Nei & Nei \\
	Stefnt fjölnet (Directed multigraph) & stefnt & Já & Já \\
	Blandað net (Mixed graph) & bæði & Já & Já 
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Einfalt net ('simple graph')}
\begin{quote}
einfalt net {$ G = (V,E)$} er mengi hnúta ('vertices' / 'nodes') sem er ekki tómt og mengi leggja ('edges') sem má vera tómt sem inniheldur óröðuð pör af mismunandi hnútum 
\\Einfalt net inniheldur engar snörur (leggjir sem tengja hnút við sjálfan sig).
\end{quote}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[every node/.style={circle,thick,draw}]
    \node (A) at (0,2) {{$V_1$}};
    \node (B) at (5,5) {{$V_2$}};
    \node (C) at (5,0) {{$V_3$}};
\end{scope}

\begin{scope}[>={Stealth[black]},
              every node/.style={fill=white,circle},
              every edge/.style={draw=black,thick}]
    \path [-] (A) edge node {$e_1$} (B);
    \path [-] (A) edge node {$e_2$} (C);
\end{scope}
\end{tikzpicture}

\begin{enumerate}[ ]
	\item {$ V = \lbrace V_1, V_2, V_3\rbrace$}
	\item {$ E = \lbrace e_1, e_2\rbrace$}
	\item {$ e_1 = \lbrace V_1,V_2\rbrace$}
	\item {$ e_2 = \lbrace V_1, V_3\rbrace$}
\end{enumerate}
\end{center}

\subsection{Fjönet ('multi graph')}
\begin{quote}
{$G = (V,E)$} getur haft marga leggi á milli sömu hnúta.
\end{quote}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[every node/.style={circle,thick,draw}]
    \node (A) at (0,2) {{$V_1$}};
    \node (B) at (5,5) {{$V_2$}};
    \node (C) at (5,0) {{$V_3$}};
\end{scope}

\begin{scope}[>={Stealth[black]},
              every node/.style={fill=white,circle},
              every edge/.style={draw=black,thick}]
    \path [-] (A) edge[bend right=20] node {$e_1$} (B);
    \path [-] (A) edge[bend left=20] node {$e_2$} (B);
    \path [-] (A) edge node {$e_3$} (C);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{'Pseudo graph'}
\begin{quote}
{$G=(V,E)$} getur innihaldið snörur og marga leggi milli sömu hnúta.
\end{quote}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[every node/.style={circle,thick,draw}]
    \node (A) at (0,2) {{$V_1$}};
    \node (B) at (5,5) {{$V_2$}};
    \node (C) at (5,0) {{$V_3$}};
\end{scope}

\begin{scope}[>={Stealth[black]},
              every node/.style={fill=white,circle},
              every edge/.style={draw=black,thick}]
    \path [-] (A) edge node {$e_1$} (B);
    \path [-] (B) edge[loop above] node {$e_2$} (B);
    \path [-] (A) edge[bend left=20] node {$e_3$} (C);
    \path [-] (A) edge node {$e_4$} (C);
    \path [-] (A) edge[bend right=20] node {$e_5$} (C);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\subsection{Stefnt net / Örvanet ('directed graph'/'digraph')}
\begin{quote}
Í stefndu neti þá hafa allir leggir upphafspunkt og endapunkt,  Mengi leggja eru nú raðpör af hnútum sem gefa til kynna upphafspunkt og endapunkt. Netið getur haft marga samstefna leggji á milli sömu hnúta (nema það sé tilgreint sem \textit{einfalt stefnt net}).
\end{quote}
\subsubsection*{Einfalt stefnt net ('simple directed graph')}
\begin{quote}
einfalt stefnt net {$G= (V,E)$} getur hvorki haft snörur né marga leggi í sömu átt á milli sömu hnúta.
\end{quote}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[every node/.style={circle,thick,draw}]
    \node (A) at (0,2) {{$V_1$}};
    \node (B) at (5,5) {{$V_2$}};
    \node (C) at (5,0) {{$V_3$}};
\end{scope}

\begin{scope}[>={Stealth[black]},
              every node/.style={fill=white,circle},
              every edge/.style={draw=black,thick}]
    \path [->] (A) edge (B);
    \path [->] (A) edge[bend left=20] (C);
    \path [<-] (A) edge[bend right=20]  (C);
\end{scope}
\end{tikzpicture}

\begin{enumerate}[ ]
	\item {$ V = \lbrace V_1, V_2, V_3\rbrace$}
	\item {$ E = \lbrace (V_1,V_2),(V_1,V_3), (V_3,V_1)\rbrace$}
\end{enumerate}
\end{center}
\subsubsection*{Stefnt fjölnet ('directed multi graph')}
\begin{quote}
Getur haft marga samstefna leggi og snörur.
\end{quote}

\subsection{Grannhnútar ('adjacent vertices')}
\begin{quote}
\textit{u} og \textit{v} kallast grannhnútar ef þeir tengjast með legg.
\end{quote}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[every node/.style={circle,thick,draw}]
    \node (A) at (0,2) {{$V_1$}};
    \node (B) at (5,3) {{$V_2$}};
    \node (C) at (5,0) {{$V_3$}};
\end{scope}

\begin{scope}[>={Stealth[black]},
              every node/.style={fill=white,circle},
              every edge/.style={draw=black,thick}]
    \path [-] (A) edge (B);
    \path [-] (A) edge (C);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[ ]
	\item {$V_1$} og {$V_2$} eru grannhnútar
	\\ {$V_1$} og {$V_3$} eru grannhnútar
	\\{$V_2$} og {$V_3$} eru ekki grannhnútar
\end{enumerate}
\subsection{Stig hnúta ('degree')}
\subsubsection*{Stig hnúta í óstefndu neti}
\begin{quote}
Stig hnútar í óstefndu neti er fjöldi leggja sem tengjast þeim hnúti, og snörur teljast tvisvar (því þeir bæði byrja og enda í sama hnút). Stigin eru táknuð \textbf{deg(V)}
\end{quote}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[every node/.style={circle,thick,draw}]
	\node (A) at (0,1) {a};
	\node (B) at (2,2) {b};
	\node (C) at (2,0) {c};
	\node (D) at (4,2) {d};
	\node (E) at (4,0) {e};
\end{scope}
\begin{scope}[>={Stealth[black]},
    every node/.style={fill=white,circle},
    every edge/.style={draw=black,thick}]
	\path [-] (A) edge (B);
	\path [-] (A) edge (C);
	\path [-] (B) edge (D);
	\path [-] (B) edge (C);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\begin{enumerate}[ ]
	\item deg(a) = 2
	\\ deg(b) = 3
	\\ deg(c) = 2
	\\ deg(d) = 1  \textit{ er lauf ('pendant vertex')}
	\\ deg(e) = 0 \textit{ er einangraður ('isolated vertex')}
\end{enumerate}
\end{center}
\subsubsection*{Stig hnúta í stefndu neti}
\begin{quote}
Stig í stefndu neti fylgjist með hversu margir leggir lyggja að hnútnum (innstig, {$deg^-(v)$})og hversu margir lyggja frá honum (útstig, {$deg^+(v)$}). Snörur gefa bæði inn og útstig á þann hnút sem þær tengjast.
\end{quote}
\subsection{Handabandsreglan um fjöldi leggja í neti}
\begin{quote}
	ef {$G=(V,E)$} er óstefnt net með leggjafjölda {$m= |E|$} þá gildir að 
	\[ 2m = \sum_{v\in V} deg(v) \text{ fyrir öll v í V}
	\]
	þ.e. fjöldi leggja helmingur af heildarstigum netsins og þar af leiðandi er heildarstig netsins 2 sinnum fjöldi leggja.
\end{quote}

	\textbf{Rök:} 
	\begin{enumerate}[-]
		\item Hver leggur bætir 2 heildar stigum við netið
		\item Ef leggurinn er snara þá bætir hann 2 stigum við hnútinn sem hann tengist. 
		\item Ef hann er á milli mismunandi hnúta þá bætir hann 1 stigi við sitthvorn hnútinn sem hann tengist.
		\item Hægt er að finna fjölda leggja með því að deila heildar stigum netsins í tvennt.
	\end{enumerate}
	
	\[ 2m = \sum_{v \in V} deg(v) \Leftrightarrow m= \frac{1}{2} \sum_{v \in V} deg(v) \]
